% Declaration

\refstepcounter{dummy}
\pdfbookmark[0]{Software}{software} % Bookmark name visible in a PDF viewer

\chapter*{Software} % Applied software section text

Für die Erstellung dieser Arbeit wurden eine Vielzahl von Programmen verwendet.
Im Folgenden möchte ich versuchen, eine Auflistung der wichtigsten zu liefern.

\thispagestyle{empty}

\begin{description}
  \item[Atom] \hfill \\
  Der Texteditor mit dem diese Arbeit erstellt und der Quellcode geschrieben
  wurde. http://www.atom.io
  \item[MacTex-2014] \hfill \\
  Die \LaTeX\-Distribution für Mac OS X, mit der diese Arbeit gesetzt wurde.
  https://tug.org/mactex/
  \item[Meteor-Plattform] \hfill \\
  Die Plattform für Real-Time-Webanwendungen, mit der Profil.NG entwickelt
  wurde. https://www.meteor.com
  \item[Jasmine] \hfill \\
  Die JavaScript-Bibliothek für Unit- und Integrationstests, mit der die
  Testsuite für Profil.NG geschrieben wurde. http://jasmine.github.io
  \item[Velocity] \hfill \\
  Das Testframework, welches für die testgetriebene Entwicklung von Profil.NG
  verwendet wurde. http://velocity.meteor.com
  \item[Semantic-UI] \hfill \\
  Das CSS-Framework, mit dem die Benutzeroberfläche für Profil.NG erstellt
  wurde. http://semantic-ui.com
  \item[Safari] \hfill \\
  Einer der beiden Webbrowser, mit denen Profil.NG hauptsächlich entwickelt
  wurde. Einige der Abbildungen wurden mit Safari von SVG nach PDF konvertiert.
  https://www.apple.com/de/safari/
  \item[Chrome] \hfill \\
  Der andere Webbrowser, mit dem Profil.NG entwickelt wurde. Über Chrome wurden
  vor allem die Unit- und Integrationstests abgewickelt.
  https://www.google.de/chrome/browser/desktop/
  \item[Gliffy] \hfill \\
  Die Webanwendung, mit der einige der Abbildungen in dieser Arbeit erstellt
  wurden. https://www.gliffy.com
  \item[StarUML] \hfill \\
  Das UML-Entwurfswerkzeug, mit dem die UML-Diagramme erstellt wurden.
  http://staruml.io
  \item[Adobe Acrobat] \hfill \\
  Das PDF-Werkzeug von Adobe. Es wurde zum Zuschneiden einiger PDF-Zeichnungen
  benutzt. http://www.adobe.com/de/products/acrobat.html
\end{description}
